


\section{Udledning af Friedmann ligningerne}


\subsection{Introduktion til skalafaktoren}



Før Friedmann ligningerne opstilles, opstilles der forskellige sammenhænge mellem afstande, temperaturen, m.m. som alle afhænger af skalafaktoren. Friedmann ligningerne er en samling af differentialligninger, der bl.a. beskriver og giver et udtryk for et univers’ alder, udvidelseshastighed og acceleration. Den førnævnte skalafaktor er den funktion, der er løsningen til Friedmann ligningerne.


Den første sammenhæng er forholdet mellem afstanden til tidspunktet  $ t $  i forhold til  $ t_{0} $ , som er nu. Matematisk opskrevet bliver dette til:


 \begin{equation}\label{eq:skalafunktionen}
 \frac{r \left( t \right) }{r_{0}}=R \left( t \right) 
\end{equation}
 


Hvor  $ r \left( t \right)  $  er afstanden mellem to galakser til tidspunktet  $ t $ , og  $ r_{0} $  er afstanden lige nu. For (1.1) må der derfor gælde at:


 \begin{equation}
 R \left( t_{0} \right) =\frac{r \left( t_{0} \right) }{r_{0}}=\frac{r_{0}}{r_{0}}=1
\end{equation} 


Hvis der i \ref{eq:skalafunktionen} differentieres med hensyn til  $ t $  og  $ r' \left( t \right)  $  isoleres fås der:


 \begin{equation}
 r^{'} \left( t \right) =R^{'} \left( t \right)  \cdot r_{0}
\end{equation} 


Da  $ r \left( t \right)  $  beskriver afstanden kan den ses som stedfunktionen, vil  $ r' \left( t \right)  $  svare til hastighedsfunktion,  $ v \left( t \right)  $ , som må være hastigheden for en galakse. Indsættes dette i (1.3) fås:


 \begin{equation}
 v \left( t \right) =R^{'} \left( t \right)  \cdot r_{0}
\end{equation} 


Hvis der i (1.4) sættes  $ t=t_{0} $  fås der:


 \begin{equation}
 v \left( t_{0} \right) =v_{0}=R^{'} \left( t_{0} \right)  \cdot r_{0}=H_{0} \cdot r_{0}
\end{equation} 


Hvor  $ H_{0} $  er Hubbleparametren -  $ R^{'} \left( t_{0} \right) =H_{0} $  da hastigheden på et givent tidspunkt er Hubbleparametren. Selvom  $ H_{0} $  kaldes en kosmologisk konstant, skal dette forstås som at værdien er konstant i hele universet på et givent tidspunkt. Med andre ord medfører skalafaktoren Hubble-loven. 


Differentieres (1.4) med hensyn til  $ t $  en gang til fås:


 \begin{equation}
 v^{'} \left( t \right) =a \left( t \right) =R^{''} \left( t \right)  \cdot r_{0}
\end{equation} 


Hvor  $ R'' \left( t \right)  $  er rummets acceleration. Forholdet  $ \frac{R^{'} \left( t \right) }{R \left( t \right) }=\frac{\frac{v \left( t \right) }{r_{0}}}{\frac{r \left( t \right) }{r_{0}}}=\frac{v \left( t \right) }{r \left( t \right) } $  er rummets udvidelseshastighed. Rummets accelerations-parameter,  $ a_{0} $ , defineres til at være  $ \frac{R^{''} \left( t_{0} \right) }{H_{0}^{2}} $ . 





\section{Massetæthed for stof og stråling (3)}


Ud fra afsnittet \textit{Introduktion til skalafaktoren} er det givet at afstanden mellem to galakser afhænger af skalafaktoren, og ligeledes må massetætheden også afhænge af skalafaktoren. Da universet er 3 dimensionalt (universet udvider sig i alle tre dimensioner på samme måde), må massetætheden, som funktion af tiden, være:


 \begin{equation}
  \rho  \left( t \right) =\frac{ \rho _{0}}{R \left( t \right) ^{3}}
\end{equation} 


Hvor  $  \rho  \left( t \right)  $  er massetætheden på et givent tidspunkt,  $  \rho _{0} $  er den nuværende massetæthed. Denne densitet er både for almindeligt og mørkt stof. 


På grund af Einsteins berømte formel  $ E=m \cdot c^{2} $ , må stråling derfor også have en effekt på massetætheden - stråling er energi, og energi kan ses som masse. Og fra afsnittet \textit{Stråling i universet} var den samlede energitæthed,  $  \in _{total} $ ,:


 \begin{equation}
  \in _{total}=\frac{4 \sigma T \left( t \right) ^{4}}{c}
\end{equation} 


Sammenholdes dette med  $ E=m \cdot c^{2} $  fås:


 \begin{equation}
  \rho _{stråling} \left( t \right) =\frac{ \in _{total}}{c^{2}}=\frac{4 \sigma T \left( t \right) ^{4}}{c^{3}}  
\end{equation} 


Fra \textit{Stråling i universet} var temperaturen også afhængig af skalafaktoren:


 \begin{equation}
 T \left( t \right) =\frac{T_{0}}{R \left( t \right) }
\end{equation} 


Indsættes (3.4) i (3.3) fås:


 \begin{equation}
  \rho _{stråling} \left( t \right) =\frac{4 \sigma }{c^{3}} \left( \frac{T_{0}}{R \left( t \right) } \right) ^{4}=\frac{4 \sigma T_{0}^{4}}{c^{3}R^{4} \left( t \right) }
\end{equation} 



\vspace{\baselineskip}
I dag er massetætheden givet ved (altså det bedste bud):


 \begin{equation}
  \rho _{0}=1,57\frac{u}{m^{3}}
\end{equation} 


Og for almindeligt stof er den tilsvarende værdi (igen det bedste bud):


 \begin{equation}
  \rho _{\text{almindeligt stof}}=0,25\frac{u}{m^{3}}
\end{equation} 


Kigges der på forholdet mellem (3.6) og (3.7) fås der:


 \begin{equation}
 \frac{ \rho _{\text{almindeligt stof}}}{ \rho _{0}}=0,16
\end{equation} 


Så almindeligt stof er altså kun 16$\%$  af alt det stof som er i universet - omvendt betyder det så selvfølgelige, at mørkt stof udgør 84$\%$  af alt stoffet i universet.



\section{Friedmann ligningerne (4)}


Der skal pointeres, at denne udledning af Friedmann ligningerne kan kritiseres, men at det retfærdiggøres, da slutresultatet er det samme. I dette afsnit antages der at universet er et støv univers - der er altså ikke noget tryk i det homogene medium, som universet beskrives ved. 



\vspace{\baselineskip}
Hvis der kigges på gravitationskraften mellem to objekter med masserne m og M, er dette ifølge Newton:


 \begin{equation}
 F_{G}=-G \cdot \frac{m \cdot M}{r^{2}}
\end{equation} 


Hvor  $ r $  er afstanden, og  $ G $  er gravitationskonstanten - kraften er negativ, da det er en tiltrækkende kraft. For en galakse med massen  $ m $  som har afstanden  $ r $ , og hvis massetætheden ( $  \rho  $ ) er det samme i alle tænkelige punkter (homogent), vil gravitationskraften være:


 \begin{equation}
 F_{G}=-G \cdot m \cdot \frac{ \left( \frac{4}{3} \cdot  \pi  \cdot r^{3} \cdot  \rho  \right) }{r^{2}}=-\frac{4}{3}G \cdot m \cdot  \pi  \cdot r \cdot  \rho 
\end{equation} 


Da massetætheden også kan skrives som  $  \rho =\frac{M}{V}  \Leftrightarrow M= \rho  \cdot V $ , og da der er tale om en kugle er volumen,  $ V=\frac{4}{3} \cdot  \pi  \cdot r^{3} $ .


Naturkraften indføres og defineres til at være\footnote{ Forklar historien bag den }:


 \begin{equation}
 F_{ \Lambda }=\frac{m \cdot  \Lambda  \cdot r}{3}
\end{equation} 


Hvor  $  \Lambda  $  er den kosmologiske konstant - denne kosmologiske konstant er det samme i hele universet og afhænger ikke af tiden. Ved indførelsen af naturkraften kan den resulterende kraft skrives som:


 \begin{equation}
 F_{res}=F_{G}+F_{ \Lambda }=-\frac{4}{3}Gm \pi r \rho +\frac{m \Lambda r}{3}
\end{equation} 


Ifølge Newtons 2. lov,  $ F_{res}=ma $ , kan (4.4) skrives som:


 \begin{equation}
 ma=-\frac{4}{3}Gm \pi r \rho +\frac{m \Lambda r}{3}
\end{equation} 


Og da  $ a \left( t \right) =r'' \left( t \right)  $  (fra (1) ) bliver (4.5) til:


 \begin{equation}
 r^{''} \left( t \right) =-\frac{4}{3}G \pi r \left( t \right)  \rho +\frac{ \Lambda r \left( t \right) }{3}
\end{equation} 


Og hvis (1.1) omskrives til  $ r \left( t \right) =R \left( t \right)  \cdot r_{0} $  samt at (1.6) indsættes ( $ r^{''} \left( t \right) =R^{''} \left( t \right)  \cdot r_{0} $ ) bliver (4.6) til den første variant af Friedmann ligningen:


 \begin{equation}
 R^{''} \left( t \right) =-\frac{4}{3}G \pi  \rho  \left( t \right) R \left( t \right) +\frac{ \Lambda R \left( t \right) }{3}
\end{equation} 


Note til (4.7): Denne differentialligning ser let ud at løse ved at bruge separation af variabler men dette kan ikke lades sig gøre, fordi massetætheden også er en funktion af tiden. 


Hvis der indføres sammenhængen mellem massetætheden ( $  \rho  \left( t \right) =\frac{ \rho _{0}}{R \left( t \right) ^{3}} $  ) i (4.7) fås en anden variant af Friedmann ligningen:


 \begin{equation}
 R^{''} \left( t \right) =-\frac{\frac{4}{3}G \pi  \rho _{0}}{R^{2} \left( t \right) }+\frac{ \Lambda R \left( t \right) }{3}
\end{equation} 


Der er her tale om en anden ordens differentialligning i både (4.7) og (4.8), da der indgår en dobbeltdifferentieret funktion.


Kigges der på følgende differentialligning:


 \begin{equation}
  \left( R^{'} \left( t \right)  \right) ^{2}=\frac{8}{3} \pi G \rho _{0}R^{-1} \left( t \right) +\frac{ \Lambda R^{2} \left( t \right) }{3}+ \alpha 
\end{equation} 


Hvor  $  \alpha  $  er uafhængig af tiden. Hvis (4.9) differentieres fås:


 \begin{equation}
 2R^{''} \left( t \right) R^{'} \left( t \right) =-\frac{8}{3} \pi G \rho _{0}R^{-2} \left( t \right) R^{'} \left( t \right) +\frac{2 \Lambda R \left( t \right) R' \left( t \right) }{3}
\end{equation} 


Divideres (4.10) med  $ 2R' \left( t \right)  $  fremkommer:


 \begin{equation}
 R^{''} \left( t \right) =-\frac{\frac{4}{3}G \pi  \rho _{0}}{R^{2} \left( t \right) }+\frac{ \Lambda R \left( t \right) }{3}
\end{equation} 


Der ses her at (4.11) er det samme som (4.8). Det betyder at (4.8) og (4.9) er ækvivalente - de har de samme løsninger.


Normalt sættes  $  \alpha =-K_{0}c^{2} $  og (4.9) bliver til:


 \begin{equation}
  \left( R^{'} \left( t \right)  \right) ^{2}=\frac{8}{3} \pi G \rho _{0}R^{-1} \left( t \right) +\frac{ \Lambda R^{2} \left( t \right) }{3}-K_{0}c^{2}
\end{equation} 


Til at beskrive universet i starten ( $ t $  er meget lille) omskrives (4.12) ved at indsætte  $  \rho =\frac{ \rho _{0}}{R^{3} \left( t \right) } $  (3.1):


 \begin{equation}
  \left( R^{'} \left( t \right)  \right) ^{2}=\frac{8}{3} \pi G \rho R^{2} \left( t \right) +\frac{ \Lambda R^{2} \left( t \right) }{3}-K_{0}c^{2}
\end{equation} 


Der ses i følgende afsnit, hvorfor lige præcis denne variant er god til at lave en tilnærmelse af skalafunktionen.



\section{Big Bang universer i starten (5)}


I starten af et Big Bang univers vil skalfaktoren være meget lille, og da alt er stråling i starten kan massetætheden beskrives ved (3.5):


 \begin{equation}
  \rho _{stråling} \left( t \right) =\frac{4 \sigma T_{0}^{4}}{c^{3}R \left( t \right) ^{4}}
\end{equation} 


Ses der på grænseværdien når  $ R \left( t \right)  $  går mod 0 fås der:


 \begin{equation}
 \mathop{\lim }_{R \left( t \right)  \rightarrow 0}\frac{4 \sigma T_{0}^{4}}{c^{3}R \left( t \right) ^{4}}=\infty
\end{equation} 


Når universet har været uendelig småt, må massetætheden også have uendelig stor, som grænseværdien ligeledes viser. Ligeledes vil  $  \rho _{stråling} \left( t \right) R \left( t \right) ^{2} $  også gå mod uendelig, da grænseværdien vil være:


 \begin{equation}
 \mathop{\lim }_{R \left( t \right)  \rightarrow 0}\frac{4 \sigma T_{0}^{4}}{c^{3}R^{2} \left( t \right) }=\infty
\end{equation} 


I forhold til (4.13) når skalafunktionen går mod 0 fås følgende tilnærmelse:


 \begin{equation}
 \mathop{\lim }_{R \left( t \right)  \rightarrow 0} \left( R^{'} \left( t \right)  \right) ^{2}=\mathop{\lim }_{R \left( t \right)  \rightarrow 0}\frac{8}{3} \pi G \rho R^{2} \left( t \right) +\frac{ \Lambda R^{2} \left( t \right) }{3}-K_{0}c^{2}  \Longrightarrow  \left( R^{'} \left( t \right)  \right) ^{2} \approx ~ \frac{8}{3} \pi G \rho R^{2} \left( t \right) 
\end{equation} 


Det led med naturkonstanten,  $  \Lambda  $ , går mod 0, fordi  $ R^{2} \left( t \right)  $  går mod 0. Det sidste led med  $ K_{0}c^{2} $  er en konstant og ud fra (5.3) vil denne konstant blive ubetydelig når det første led går mod uendelig. Hvis (5.1) indsættes i (5.4) fås følgende differentialligning (selvfølgelig en tilnærmelse):


 \begin{equation}
  
\end{equation}  \begin{equation}
  \left( R^{'} \left( t \right)  \right) ^{2}=\frac{8}{3} \pi G\frac{4 \sigma T_{0}^{4}}{c^{3}R^{4} \left( t \right) }R^{2} \left( t \right) =\frac{32 \pi G \sigma T_{0}^{4}}{3c^{3}R^{2} \left( t \right) }
\end{equation} 


For at simplificere (5.5) indføres at  $ a=\frac{32 \pi G \sigma T_{0}^{4}}{3c^{3}} $ , og  $ R' \left( t \right)  $  isoleres ved at tage kvadratroden:


 \begin{equation}
 R^{'} \left( t \right) =\frac{\sqrt[]{a}}{R \left( t \right) }
\end{equation} 


Hvis denne ligning omskrives til Leibniz notationen fås:


 \begin{equation}
 \frac{dR}{dt}=\frac{\sqrt[]{a}}{R}
\end{equation} 


Her bruges separation af variabler til at løse (5.7):


 \begin{equation}
 R~dR=\sqrt[]{a}~dt 
\end{equation} 


 \begin{equation}
  \int _{}^{}R~dR=\sqrt[]{a} \int _{}^{}dt 
\end{equation} 


Der løses integralet og der fås:


 \begin{equation}
 \frac{R^{2}}{2}=\sqrt[]{a} \cdot t+c_{1} 
\end{equation} 


Da der antages at der er tale om et Big Bang univers, vil det sige at for  $ \mathop{\lim }_{\mathop{t}_{0} \rightarrow 0}R \left( t_{0} \right) =0 $ :


 \begin{equation}
 \mathop{\lim }_{\mathop{t}_{0} \rightarrow 0}R \left( 0 \right) =\mathop{\lim }_{\mathop{t}_{0} \rightarrow 0}\frac{r \left( 0 \right) }{r_{0}}=0 
\end{equation} 


Forholdet kommer til at give  $ 0 $ , da alle afstandene ift. nu er uendelig små. Dette bruges til at bestemme integrationskonstanten så:


 \begin{equation}
 \frac{0^{2}}{2}=\sqrt[]{a} \cdot 0+c_{1} \Longrightarrow c_{1}=0 
\end{equation} 


Derefter isoleres skalafunktionen og der fås:


 \begin{equation}
 R \left( t \right) =\sqrt[]{2\sqrt[]{a} \cdot t}=\sqrt[]{4 \cdot \sqrt[]{a}} \cdot \sqrt[]{t}=\sqrt[]{\sqrt[]{\frac{128 \pi G \sigma T_{0}^{4}}{3c^{3}}}} \cdot \sqrt[]{t} 
\end{equation} 


Det betyder altså at for alle Big Bang universer vil skalafunktionen være det ovenstående ligning. 



\section{Specialtilfælde af løsninger til Friedmann ligningerne (6) }
SPØRG PETER - TROR DET SKAL VÆK

I dette afsnit antages, der at skalafunktionen har en speciel form (enten  $ f \left( t \right) =b \cdot t^{a} $  eller  $ f \left( t \right) =b \cdot a^{t} $ ), og ud fra den antagelse bestemmes  $ a $  og  $ b $ . Der startes her ved at antage at der er tale om en potensfunktion.



\section{Potensfunktion (6.1)}


Hvis der ses på (4.8) ses der at der indgår den dobbelt differentierede og når  $ f \left( t \right) =b \cdot t^{a} $  vil den dobbelt differentierede være:


 \begin{equation}
 f^{''} \left( t \right) = \left( a-1 \right)  \cdot a \cdot b \cdot t^{a-2}
\end{equation} 


Indsættes dette i (4.8) fås der:


 \begin{equation}
  \left( a-1 \right)  \cdot a \cdot b \cdot t^{a-2}=-\frac{4G \pi  \rho _{0}}{3b^{2} \cdot t^{2a}}+\frac{ \Lambda  \cdot b \cdot t^{a}}{3}
\end{equation} 


Dette omskrives til:


 \begin{equation}
 3 \left( a-1 \right) ab^{3}t^{3a-2}=-4G \pi  \rho _{0}+ \Lambda b^{3}t^{3a}
\end{equation} 



\section{Generelle løsninger til Friedmann ligningerne (7)}



\section{Kosmologiske standardenheder og simplificering af Friedmann ligningerne (7.1)}


For at simplificere Friedmann ligningerne yderligere indføres kosmologiske standardenheder. Dette betyder i praksis at tiden udtrykkes i enheder af  $ T_{H} \equiv \frac{1}{H_{0}} $ , og at længder udtrykkes i enheder af  $ L_{H} \equiv c \cdot T_{H} $ . I dette enhedssystem betyder det så at  $ L_{H}=T_{H}=1 $  (FIND BEDRE FORKLARING). Det betyder så også at  $ c=H_{0}=1 $ . I (7) regnes der kun i kosmologiske standardenheder, indtil andet er specificeret. 



\vspace{\baselineskip}
Fra (4) og mere specifikt (4.11) gælder det at:


 \begin{equation}
 R^{''} \left( t \right) =-\frac{4G \pi  \rho _{0}}{3 \cdot R^{2} \left( t \right) }+\frac{ \Lambda R \left( t \right) }{3} 
\end{equation} 


Divideres der med  $ H_{0}^{2} $  i (7.1.1) fås der:


 \begin{equation}
 \frac{R^{''} \left( t \right) }{H_{0}^{2}}=-\frac{4G \pi  \rho _{0}}{3R^{2} \left( t \right) H_{0}^{2}}+\frac{ \Lambda R \left( t \right) }{3H_{0}^{2}}
\end{equation} 


Fra Einstein/de Sitters modellen blev den kritiske massetætheden nævnt og defineret til at være:


 \begin{equation}
  
\end{equation}  \begin{equation}
  \rho _{c} \equiv \frac{3H_{0}^{2}}{8 \pi G}
\end{equation} 


(7.1.2) omskrives da til, for at få den kritiske massetæthed med:


 \begin{equation}
 \frac{R^{''} \left( t \right) }{H_{0}^{2}}=-\frac{ \rho _{0}}{2 \left( \frac{3H_{0}^{2}}{8 \pi G} \right) R^{2} \left( t \right) }+\frac{ \Lambda R \left( t \right) }{3H_{0}^{2}}
\end{equation}  

\begin{equation}
 \frac{R^{''} \left( t \right) }{H_{0}^{2}}=-\frac{ \rho _{0}}{2 \rho _{c}R^{2} \left( t \right) }+\frac{ \Lambda R \left( t \right) }{3H_{0}^{2}}
\end{equation} 


Traditionelt defineres massetæthedsparameteren,  $  \Omega _{0} $ , og vacuumtæthedsparameteren,  $  \Omega _{ \Lambda } $  til at være:


 \begin{equation}
  \Omega _{0} \equiv \frac{ \rho _{0}}{ \rho _{c}}
\end{equation}  \begin{equation}
  \Omega _{ \Lambda } \equiv \frac{ \Lambda }{3H_{0}^{2}}
\end{equation} 


Note til senere: forklar hvad (7.1.6) og (7.1.7) betyder og hvordan de kan fortolkes.


Det vil sige at (7.1.5) bliver til:


 \begin{equation}
 \frac{R^{''} \left( t \right) }{H_{0}^{2}}=-\frac{ \Omega _{0}}{2R^{2} \left( t \right) }+ \Omega _{ \Lambda }R \left( t \right) 
\end{equation} 


Gøres dette ligeledes ved (4.12) fås der at\footnote{ Se bilag (skal lige skrives) }:


 \begin{equation}
  \left( R^{'} \left( t \right)  \right) ^{2} \cdot T_{H}^{2}=\frac{ \Omega _{0}}{R \left( t \right) }+ \Omega _{ \Lambda }R^{2} \left( t \right) -K_{0}L_{H}^{2}
\end{equation} 


Ud fra afsnit (1) galt det at  $ R \left( t_{0} \right) =1 $  og  $ R^{'} \left( t_{0} \right) =H_{0} $  og i de kosmologiske standardenheder  $ R \left( t_{0} \right) =1 $  og  $ R^{'} \left( t_{0} \right) =1 $ .


Dette giver startbetingelserne for at løse (7.1.8) og (7.1.9) og give et udtryk for  $ R \left( t \right)  $ . For at yderligere simplificere (7.1.8) og (7.1.9) indføres de kosmologiske standardenheder:


 \begin{equation}
 R^{''} \left( t \right) =-\frac{ \Omega _{0}}{2R^{2} \left( t \right) }+ \Omega _{ \Lambda }R \left( t \right) 
\end{equation} 


 \begin{equation}
  \left( R^{'} \left( t \right)  \right) ^{2}=\frac{ \Omega _{0}}{R \left( t \right) }+ \Omega _{ \Lambda }R^{2} \left( t \right) -K_{0}
\end{equation} 


Det er på grund af at (7.1.10) og (7.1.11) er betydeligt simplere end dem i afsnit (4) at disse anvendes til lave modeller over forskellige typer af universer. 


I (7.1.10) sættes  $ t=t_{0} $  fås der at universets udvidelse:


 \begin{equation}
 R^{''} \left( t_{0} \right) =-\frac{ \Omega _{0}}{2R^{2} \left( t_{0} \right) }+ \Omega _{ \Lambda }R \left( t_{0} \right)  \Longrightarrow a_{0}=-\frac{ \Omega _{0}}{2 \cdot 1^{2}}+ \Omega _{ \Lambda } \cdot 1=-\frac{ \Omega _{0}}{2}+ \Omega _{ \Lambda }
\end{equation} 


Fra afsnit (1) var rummets accelerations-parameter  $ a_{0}=\frac{R^{''} \left( t_{0} \right) }{H_{0}^{2}}=R^{''} \left( t_{0} \right)  $ , da der bruges kosmologiske standardenheder. 


Ligeledes med (7.1.11) sættes  $ t=t_{0} $ , og der fås:


 \begin{equation}
  \left( R^{'} \left( t_{0} \right)  \right) ^{2}=\frac{ \Omega _{0}}{R \left( t_{0} \right) }+ \Omega _{ \Lambda }R^{2} \left( t_{0} \right) -K_{0} \Longrightarrow 1^{2}=\frac{ \Omega _{0}}{1}+ \Omega _{ \Lambda } \cdot 1^{2}-K_{0} \Longleftrightarrow K_{0}= \Omega _{0}+ \Omega _{ \Lambda }-1
\end{equation} 



\section{Et univers’ alder (7.2)}


Omskrives (7.1.11) til Leibniz notation fås:


 \begin{equation}
  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2}=\frac{ \Omega _{0}}{R}+ \Omega _{ \Lambda }R^{2}-K_{0}
\end{equation} 


Herefter bruges der separation af variabler:


 \begin{equation}
 \frac{dR}{dt}=\sqrt[]{\frac{ \Omega _{0}}{R}+ \Omega _{ \Lambda }R^{2}-K_{0}}
\end{equation}  \begin{equation}
 dR=dt\sqrt[]{\frac{ \Omega _{0}}{R}+ \Omega _{ \Lambda }R^{2}-K_{0}}
\end{equation}  \begin{equation}
 dt=\frac{dR}{\sqrt[]{\frac{ \Omega _{0}}{R}+ \Omega _{ \Lambda }R^{2}-K_{0}}}
\end{equation} 


Normalt når der løses differentialligninger ved at bruge separation af variabler, gøres det ved at bruge et ubestemt integral. Når man kender en startbetingelse, som i ovenstående tilfælde er  $ R \left( t_{0} \right) =1 $ , kan dette allerede tages i betragtning ved et bestemt integral. Det bliver dog ikke den samme øvre grænse i det her tilfælde, som også ses i (7.2.5). Det vil sige, at (7.2.4) bliver til (der integreres her fra  $ 0 $  til  $ t_{0} $  da universets’ samlede alder ønskes):


 \begin{equation}
  \int _{0}^{t_{0}}dt= \int _{0}^{R \left( t_{0} \right) }\frac{1}{\sqrt[]{\frac{ \Omega _{0}}{R}+ \Omega _{ \Lambda }R^{2}-K_{0}}}~dR
\end{equation} 


Og da  $ R \left( t_{0} \right) =1 $  fås der, at et univers’ alder kan beregnes ved følgende integral\footnote{ Ligner lidt noget der minder om Euler substitution eller måske kan Feynman bruges  }: 

\begin{equation}
 t_{0}= \int _{0}^{1}\frac{1}{\sqrt[]{\frac{ \Omega _{0}}{R}+ \Omega _{ \Lambda }R^{2}-K_{0}}}~dR
\end{equation} 


Dette integral kan kun evalueres analytisk for specielle værdier af  $  \Omega _{0} $ ,  $  \Omega _{ \Lambda } $  og  $ K_{0} $  ellers evalueres det numerisk. 



\section{Vores univers (7.3)}


I vores univers er de bedste bud på massetætheden og vacuumtæthedsparameteren\footnote{ Begge fra 2003, fra $"$ Universer og Universet$"$  }:


 \begin{equation}
  \Omega _{0} \approx 0,27
\end{equation}  \begin{equation}
  \Omega _{ \Lambda } \approx 0,73
\end{equation} 


Indsættes disse værdier i (7.2.6) for at udregne vores univers’ alder fås:


 \begin{equation}
 t_{0}= \int _{0}^{1}\frac{1}{\sqrt[]{\frac{0,27}{R}+0,73R^{2}-0}}dR=0,9926868741
\end{equation} 


Da der regnes i kosmologiske, og der her er tale om en tidsenhed, skal (7.3.5) ganges med  $ T_{H} $ . 


Da massetætheden og vacuumtæthedsparameteren er fra 2003 bruges en tilsvarende værdi for Hubble konstanten, som var  $ H_{0}=72 \pm 8\frac{\frac{km}{s}}{Mpc} $ . Det vil altså sige, universets alder ligger mellem  $ H_{0}=64\frac{\frac{km}{s}}{Mpc} $  og dermed  $ t_{0,SI}=1,5 \cdot 10^{10}~år $  og  $ H_{0}=80\frac{\frac{km}{s}}{Mpc} $  og dermed  $ t_{0,SI}=1,2 \cdot 10^{10}~år $  - dette giver et gennemsnit på  $ t_{0,SI}=1,36 \cdot 10^{10}~år $ . 


I dag er det bedste bud på universets alder, baseret på nyere data end fra 2003, på  $ t_{0,SI} \approx 13,8 \cdot 10^{9}~år $ . Indsættes massetætheden og vacuumtæthedsparameteren i (7.1.12) og (7.1.13) fås der:


 \begin{equation}
 a_{0} \approx 0,60
\end{equation}  

\begin{equation}
 K_{0} \approx 0
\end{equation} 


Dette betyder altså at vores univers er accelererende (da  $ a_{0} $  er over 0), og euklidisk (da  $ K_{0} $  er meget tæt på 0). Ved at bruge  $ python3 $  programmet fra tideligere og  $ scipy $  blev følgende graf produceret der viser skalafaktoren som funktion af tiden:




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Figure/Image No: 1 starts here %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{figure}[H]
	\begin{Center}
		\includegraphics[width=2.78in,height=2.78in]{./media/image1.tiff}
	\end{Center}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Figure/Image No: 1 Ends here %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




(denne graf er lige lavet i maple, men når programmet bliver fikset, bliver dette erstattet!)


Der er i vores univers ikke muligt at lave en analytisk løsning for skalafaktoren, men som der ses vil universet fortsætte med at udvide sig (da også  $ a_{0}>0 $ ) og endda accelerer. 



\section{Diverse analytiske løsninger til Friedmann ligningerne (7.4)}


Der arbejdes i følgende afsnit videre på følgende differentialligning:


 \begin{equation}
 \frac{d^{2}R}{dt^{2}}=-\frac{ \Omega _{0}}{2R^{2}}+ \Omega _{ \Lambda }R 
\end{equation} 


Til denne differentialligning er der følgende startbetingelser:


 \begin{equation}
 R \left( t_{0} \right) =1 
\end{equation} 


 \begin{equation}
 R^{'} \left( t_{0} \right) =1 
\end{equation} 


En analytisk løsning fremkommer ved at sætte  $  \Omega _{ \Lambda }=0 $  og  $  \Omega _{0}=1 $ :


 \begin{equation}
 \frac{d^{2}R}{dt^{2}}=-\frac{1}{2R^{2}} 
\end{equation} 


Et univers hvor  $  \Omega _{ \Lambda }=0 $  og  $  \Omega _{0}=1 $  betyder at naturkonstanten lig 0, og  $  \rho _{0} $  er lig den kritiske massetæthed ( $  \rho _{c}=\frac{3H_{0}^{2}}{8 \pi G} $ ). For at løse den ovenstående differentialligning ( $  \Omega _{ \Lambda }=0 $  og  $  \Omega _{0}=1 $ ), ganges begge sider med  $ 2\frac{dR}{dt} $ . Der ganges med dette da  $ 2\frac{dR}{dt}\frac{d^{2}R}{dt^{2}}=\frac{d}{dt} \left(  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2} \right)  $  - dette vil sige at differentialligningen bliver til:


 \begin{equation}
 \frac{d}{dt} \left(  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2} \right) =-\frac{1}{2R^{2}} \cdot 2\frac{dR}{dt}=-R^{-2}\frac{dR}{dt} 
\end{equation} 


Omskrivningen laves her da en første ordens differentialligning er betydelig lettere at løse end en anden ordens differentialligning. 


For  $  \Omega _{ \Lambda }=0 $  og  $  \Omega _{0}=1 $ , bliver  $ K_{0}=0 $  (da  $ K_{0}= \Omega _{0}+ \Omega _{ \Lambda }-1 $ ) - dette betyder at dette universets alder er:


 \begin{equation}
 t_{0}= \int _{0}^{1}\frac{1}{\sqrt[]{\frac{1}{R}}}dR= \int _{0}^{1}\sqrt[]{R}~dR= \left[ \frac{2}{3}R^{\frac{3}{2}} \right] _{0}^{1}=\frac{2}{3} 
\end{equation} 


I SI-enheder bliver dette  $ t_{0,SI}=\frac{2}{3} \cdot T_{H}=\frac{2}{3H_{0}} \approx 2,85 \cdot 10^{17}~år $ . Universets alder i kosmologiske enheder bliver brugt senere til at løse differentialligningen.


I ovenstående differentialligning integreres der med hensyn til  $ t $  og der fås: 


 \begin{equation}
  \int _{}^{}\frac{d}{dt} \left(  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2} \right) dt= \int _{}^{}-R^{-2}\frac{dR}{dt}~dt 
\end{equation} 


Og da  $ dt $  både ganges og divideres med bliver det til:


 \begin{equation}
  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2}= \int _{}^{}-R^{-2}~dR=\frac{1}{R}+c_{1} 
\end{equation} 


Konstanten  $ c_{1} $  kan bestemmes da  $ R^{'} \left( t_{0} \right) =R^{'} \left( \frac{2}{3} \right) =1 $ , og giver følgende ligning:


 \begin{equation}
 1=\frac{1}{1}+c_{1} \Longrightarrow c_{1}=0 
\end{equation} 


Det betyder at den nye differentialligning bliver til:


 \begin{equation}
  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2}=\frac{1}{R} 
\end{equation} 


Her isoleres  $ \frac{dR}{dt} $ :


 \begin{equation}
 \frac{dR}{dt}=\frac{1}{\sqrt[]{R}} 
\end{equation} 


Herefter bruges der separation af variabler, og der fås:


\begin{equation}
 \sqrt[]{R}~dR=dt 
\end{equation}  

\begin{equation}
  \int _{}^{}\sqrt[]{R}~dR= \int _{}^{}dt=t+c_{2} 
\end{equation} 


 \begin{equation}
 \frac{2}{3}R^{\frac{3}{2}}=t+c_{2} 
\end{equation} 


Integrationskonstanten,  $ c_{2} $ , kan bestemmes da  $ R \left( t_{0} \right) =R \left( \frac{2}{3} \right) =1 $ , som giver følgende ligning:


 \begin{equation}
 \frac{2}{3} \cdot 1^{\frac{3}{2}}=\frac{2}{3}+c_{2} \Longrightarrow c_{2}=0 
\end{equation} 


Det vil sige, da skalafaktoren isoleres, at skalafaktoren bliver til  $ R \left( t \right) = \left( \frac{3}{2}t \right) ^{\frac{2}{3}} $ , for et univers med  $  \Omega _{ \Lambda }=0 $  og  $  \Omega _{0}=1 $ . Sådan et univers vil afstandene bliver stører og stører gående imod uendelig, hvilket ses ved at tage grænseværdien af  $ t \rightarrow \infty $ :


 \begin{equation}
 \mathop{\lim }_{t \rightarrow \infty}R \left( t \right) =\mathop{\lim }_{t \rightarrow \infty} \left( \frac{3}{2}t \right) ^{\frac{2}{3}}=\infty 
\end{equation} 


Hastigheden til et givent tidspunkt er selvfølgelig:


 \begin{equation}
 R^{'} \left( t \right) = \left(  \left( \frac{3}{2} \right) ^{\frac{2}{3}} \cdot t^{\frac{2}{3}} \right) ^{'}=\frac{2}{3} \cdot  \left( \frac{3}{2} \right) ^{\frac{2}{3}} \cdot t^{-\frac{1}{3}} 
\end{equation} 


For alle positive  $ t $  værdier (negative er ikke relevante, da dette giver komplekse resultater) ses der at  $ R' \left( t \right)  $  er positiv. Acceleration for dette univers er givet ved:


 \begin{equation}
 R^{''} \left( t \right) =-\frac{2}{9} \cdot  \left( \frac{3}{2} \right) ^{\frac{2}{3}} \cdot t^{-\frac{4}{3}} 
\end{equation} 


Igen ses der, at for alle positive  $ t $  værdier, bliver  $ R'' \left( t \right)  $  negativ hvilket betyder at accelerationen er negativ. 


En anden mulig analytisk løsning til Friedmann ligningen er hvis  $  \Omega _{0}=0 $  og  $  \Omega _{ \Lambda }=1 $ , hvilket betyder at  $ K_{0}=0+1-1=0 $ . Det betyder at differentialligningen bliver til:


 \begin{equation}
 \frac{d^{2}R}{dt^{2}}=R 
\end{equation} 


Der bruges det samme trick med at gange med  $ 2\frac{dR}{dt} $  og det bliver til:


 \begin{equation}
 2\frac{dR}{dt}\frac{d^{2}R}{dt^{2}}=2R\frac{dR}{dt} 
\end{equation} 


 \begin{equation}
 \frac{d}{dt} \left(  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2} \right) =2R\frac{dR}{dt} 
\end{equation} 


Her integreres igen det samme med hensyn til  $ t $ , og der fås:


\begin{Center}
 \begin{equation}
  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2}=R^{2}+c_{1} 
\end{equation} 
\end{Center}


Igen fordi  $ dt $  både ganges og divideres med. Der gælder stadig at  $ R^{'} \left( t_{0} \right) =1 $ , so giver følgende ligning, for at bestemme integrationskonstanten:


 \begin{equation}
 1^{2}=1+c_{1} \Longrightarrow c_{1}=0 
\end{equation} 


Så den nye differentialligning bliver til:


 \begin{equation}
  \left( \frac{dR}{dt} \right) ^{2}=R^{2} 
\end{equation} 


Her isoleres der så  $ \frac{dR}{dt} $  og der fås:


 \begin{equation}
 \frac{dR}{dt}=R 
\end{equation} 


Derefter bruges der separation af variabler:


 \begin{equation}
 \frac{1}{R}~dR=dt 
\end{equation} 


 \begin{equation}
  \int _{}^{}\frac{1}{R}~dR= \int _{}^{}dt 
\end{equation} 


 \begin{equation}
 \ln  \left( R \right) =t+c_{2} 
\end{equation} 


Og da  $ R \left( t_{0} \right) =1 $ , fås der et udtryk for integrationskonstanten:


 \begin{equation}
 \ln  \left( 1 \right) =t_{0}+c_{2} \Longrightarrow c_{2}=-t_{0} 
\end{equation} 


Derefter isoleres skalfaktoren og der fås:


 \begin{equation}
 R \left( t \right) =e^{t-t_{0}} 
\end{equation} 


I sådan et univers giver det ikke mening at omtale et univers alder, da der for alle  $ t $  værdier gælder at  $ e^{t} \neq 0 $  - dette ses også da  $ t_{0} $  er:


 \begin{equation}
 t_{0}= \int _{0}^{1}\frac{1}{\sqrt[]{\frac{ \Omega _{0}}{R}+ \Omega _{ \Lambda }R^{2}-K_{0}}}~dR= \int _{0}^{1}\frac{1}{\sqrt[]{R^{2}}}~dR= \int _{0}^{1}\frac{1}{R}~dR= \left[ \ln  \left( R \right)  \right] _{0}^{1}=\ln  \left( 1 \right) -\mathop{\lim }_{R \rightarrow 0}\ln  \left( R \right) =\infty 
\end{equation} 


Dette vil betyde at universets er uendeligt gammelt - sådan et univers kan ikke starte med et Big Bang. Dette univers vil også forsætte med at blive stører og stører, da hastighedsfunktionen for dette univers er:


\begin{Center}
 \begin{equation}
 R^{'} \left( t \right) =e^{t-t_{0}} 
\end{equation} 
\end{Center}


Og for denne hastighedsfunktion gælder det at for alle  $ t $  værdier, at  $ R \left( t \right)  $  er positiv. Accelerationen er ligeledes positiv for alle  $ t $  da accelerationen på et givent tidspunkt er:


 \begin{equation}
 R^{''} \left( t \right) =e^{t-t_{0}} 
\end{equation} 



\vspace{\baselineskip}
